[檔案歷史]英國戴卓爾解密原始檔案

From 世代懺悔錄

[#考古現場 005]
今早兩份港媒報導英國檔案處最新解封檔案，揭露六四屠殺後的中港政局，主要資料來自戴卓爾基金會網站。該網站收錄戴卓爾當政時各式檔案密件，大部分已解密又處理好的都有PDF，普通人坐喺屋企都可睇到。

聯合聲明前後較重要的主題，多數已被主流媒體報導。經過他們導賞，自己再原汁原味睇原始檔案文獻，既可培養歷史感，亦可更了解當中細節，有助發掘更多被忽略主題。

這裡以最新解封檔案為例，示範基本玩法，最起碼可以利用檔案搜尋器打keyword：

1) 搜尋"Hong Kong"會出現一千多項資料，關於1989年的最新檔案註有"[declassified 2016]"。

2) 打開其中一項，是英駐新加坡高級專員向外交及聯邦事務部(FCO)電報報告，與李光耀通電話談六四後中港局勢，文件可以獨立下載。

3) 想睇哂全個file原件，可以在Editorial comments找註有"The full file from which this item is taken can be seen here"的連結，自己下載。裡面有更豐富材料，是FCO自1979年5月至1989年7月關於中國的檔案，REM19/2597 f9就是掃描檔第九版。

4) 至於其他香港前途的原件files，可以在Archive主頁連結去download PM's files，搜尋"Hong Kong"去找。最主要是註明"Future of Hong Kong"的檔案，共18卷，其他也是與香港有關事務。這批檔案照計都應在2014年底解封，但實際上仍有被政府暫時收起的。

5) 檔案搜尋器還可以找人物，譬如找包玉剛"Y. K. Pao"(Person's Name)，最早記錄是1979年5月。

話說1982年戴卓爾訪京後抵港，包玉剛向她秘密傳話透露鄧小平隨時打算強硬接收香港執平貨，文件可以在1982年9月28日的
Hong Kong: No.10 record of conversation (MT, Yue-Kong Pao: “Hong Kong: Sir Y.K. Pao”) [future of Hong Kong]，即PREM19/788 f46找到。

其他玩法，各位有興趣可自行探索！

-- 材料豐富，歡迎分享，在專頁按Liked >See First會送埋上門 --

#基本玩法 #戴卓爾基金會

LM

這篇報導反映，當時中共真係幾熬底

關於最新解封檔案與未解封檔案消息